{
  "totalQuestions": 26,
  "title": "Závěrečné opakování",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "1 den",
      "answers": [
        "doba jednoho oběhu Země kolem Slunce",
        "doba jednoho oběhu Měsíce kolem Země",
        "doba jednoho otočení Země kolem své osy"
      ],
      "correctAnswer": "doba jednoho otočení Země kolem své osy"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "1 měsíc",
      "answers": [
        "doba jednoho oběhu Země kolem Slunce",
        "doba jednoho oběhu Měsíce kolem Země",
        "doba jednoho otočení Země kolem své osy"
      ],
      "correctAnswer": "doba jednoho oběhu Měsíce kolem Země"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "1 rok",
      "answers": [
        "doba jednoho oběhu Země kolem Slunce",
        "doba jednoho oběhu Měsíce kolem Země",
        "doba jednoho otočení Země kolem své osy"
      ],
      "correctAnswer": "doba jednoho oběhu Země kolem Slunce"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Za počátek našeho letopočtu byl stanoven:",
      "answers": [
        "rok objevení prvního předchůdce člověka na Zemi",
        "rok objevení prvního živočicha na Zemi",
        "pravděpodobný rok narození Ježíše Krista"
      ],
      "correctAnswer": "pravděpodobný rok narození Ježíše Krista"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Rok 2012 patří do:",
      "answers": ["20. století", "21. století", "22. století"],
      "correctAnswer": "21. století"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Nejstarší období dějin se nazývá:",
      "answers": ["dávnověk", "středověk", "pravěk"],
      "correctAnswer": "pravěk"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Pouze jedno pořadí je správné. Které?",
      "answers": [
        "starší doba kamenná, mladší doba kamenná, doba bronzová, doba železná",
        "mladší doba kamenná, starší doba kamenná, doba železná, doba bronzová",
        "doba bronzová, mladší doba kamenná, starší doba kamenná, doba železná"
      ],
      "correctAnswer": "starší doba kamenná, mladší doba kamenná, doba bronzová, doba železná"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "V našich zemích začíná středověk:",
      "answers": [
        "objevením železa",
        "příchodem slovanských kmenů",
        "poznáním ohně"
      ],
      "correctAnswer": "příchodem slovanských kmenů"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "Pouze jedno pořadí podle vzniku je správné. Které?",
      "answers": [
        "Sámova říše - Velká Morava - český stát",
        "český stát - Sámova říše - Velká Morava",
        "Velká Morava - Sámova říše - český stát"
      ],
      "correctAnswer": "Sámova říše - Velká Morava - český stát"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Bratři Konstantin a Metoděj přišli na Vekou Moravu, aby:",
      "answers": [
        "získávali lidi pro křesťanskou víru",
        "vedli Slovany v boji proti Avarům",
        "usmířili rozhádané knížecí rody"
      ],
      "correctAnswer": "získávali lidi pro křesťanskou víru"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Slovanské kmeny na území Čech v 10. století sjednotil, a český stát tak založil rod:",
      "answers": ["Slavníkovci", "Boleslavovci", "Přemyslovci"],
      "correctAnswer": "Přemyslovci"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Po své smrti byl prohlášen za svatého český kníže, který se jmenoval:",
      "answers": ["Václav", "Bořivoj", "Boleslav"],
      "correctAnswer": "Václav"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "Jak se nazývá románský kostel na Řípu?",
      "answers": ["kaplička", "hradiště", "rotunda"],
      "correctAnswer": "rotunda"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "Český kníže Přemysl Otakar I. dostal jako první:",
      "answers": [
        "nedobytný hrad",
        "dědičný královský titul",
        "vzácnou ručně psanou kroniku"
      ],
      "correctAnswer": "dědičný královský titul"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "Která odpověď není pravdivá? Poslední panovníci z rodu Přemyslovců začali ve 13. století budovat:",
      "answers": ["města", "hradiště", "hrady"],
      "correctAnswer": "hradiště"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "Když v rodě už není žádný syn, ale jen samé dcery, říká se, že rod:",
      "answers": ["vymřel po čepici", "vymřel po radlici", "vymřel po meči"],
      "correctAnswer": "vymřel po meči"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "Poslední přemyslovský král Václav III. byl zavražděn roku 1306. Které je to století?",
      "answers": ["12. století", "13. století", "14. století"],
      "correctAnswer": "14. století"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "Po Přemyslovcích se českými králi stali:",
      "answers": ["Jagellonci", "Lucemburkové", "Habsburkové"],
      "correctAnswer": "Lucemburkové"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "Přezdívku Otec vlasti dostal český král:",
      "answers": ["Karel IV.", "Zikmund", "Václav III."],
      "correctAnswer": "Karel IV."
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "Vysoké štíhlé stavby s okny a vchody ve tvaru lomeného oblouku jsou typické pro:",
      "answers": [
        "románský sloh",
        "gotický sloh",
        "takto ve středověku ještě stavět nedokázali"
      ],
      "correctAnswer": "gotický sloh"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "Nejvíc obyvatel středověkých měst se živilo:",
      "answers": ["zemědělstvím", "žebráním", "různými řemesly"],
      "correctAnswer": "různými řemesly"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "Za kritiku nepravostí v církvi i mezi lidmi byl upálen:",
      "answers": ["Jan Žižka", "král Václav IV.", "Jan Hus"],
      "correctAnswer": "Jan Hus"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "Které tvrzení je z historické hlediska nesmyslné?",
      "answers": [
        "husité vyhráli všechny bitvy s křižáky",
        "husitskému vojsku velel nejdřív Jan Hus, po něm Jan Žižka",
        "husitské vojsko také bohužel ničilo katolické kostely, drancovalo vesnice"
      ],
      "correctAnswer": "husitskému vojsku velel nejdřív Jan Hus, po něm Jan Žižka"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "Po husitských válkách se stal českým králem Jiří z Poděbrad. Nepravdivé je tvrzení:",
      "answers": [
        "pocházel z polského královského rodu",
        "nenarodil se v královské rodině, ale v rodině českého šlechtice",
        "snažil se o udržení míru v Evropě"
      ],
      "correctAnswer": "pocházel z polského královského rodu"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "Období novověku v českých zemích začalo, když na trůn usedl panovník z rodu:",
      "answers": ["Jagellonců", "Strassburků", "Habsburků"],
      "correctAnswer": "Habsburků"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "V 16. století se objevil nový umělecký sloh:",
      "answers": ["románský", "romance", "renesance"],
      "correctAnswer": "renesance"
    }
  ]
}
